\section{Входное сопротивление секции\label{sec:eq/zin}}

% На \cref{fig:eq/zin/in} представлена схема соединения одиночной ячейки, подключённой к
% генератору при помощи трансформатора.

% \begin{figure}[htbp]
% 	\centerfloat{
% 		\includegraphics[width=0.8\columnwidth]{scheme/zin}
% 	}
% 	\caption{Одиночная ячейка, подключённая к генератору при
% 		помощи трансформатора\label{fig:eq/zin/in}}
% \end{figure}

% Генератор подключён к ячейке при помощи подводящей линии длиной, кратной четверти длины волны.
% Для такой конфигурации входное сопротивление секции можно рассчитать,
% использовав выражение \(Z_{\textup{вх}}=U/I\), где \(U\) "--- напряжение генератора,
% \(I\) "--- контурный ток ячейки.
% После преобразования выражения~\cref{eq:eq/stationary/base}, для ёмкостной нормировки
% амплитуды электрического поля, получается выражение для входного сопротивления ячейки
Входное сопротивление в референтной плоскости ячейки секции можно найти на основе
рассчитанного распределения комплексных амплитуд \(\dot X_n\).
Для этого левые и правые части выражения~\cref{eq:eq/stationary/base} следует разделить на
контурный ток ячейки.
После преобразований, для ёмкостного представления выражение нормированного входного сопротивления
можно записать в виде~\cite{kaluzni06, kaluzni}
%
\begin{equation}\label{eq:eq/zin/c}
	\hat Z_{\textup{вх}} = \chi_{\textup{г}}
	\left[
		1
		+
		\chi_{\textup{н}}
		+
		j Q_0
		\left(
			\frac{f}{f_0} - \frac{f_0}{f}
			+
			\sum_{n=1}^{N}
			\left(
				\frac{f}{f_n}
				\frac{K^H_n}{2}
				+
				\frac{f_0}{f}
				\frac{K^E_n}{2}
			\right)
			\frac{\dot X^C_n}{\dot X^C}
		\right)
		\right]^{-1},
\end{equation}
%
для случая индуктивного представления "--- в виде
%
\begin{equation}\label{eq:eq/zin/l}
	\hat Z_{\textup{вх}} =
	\chi_{\textup{г}}
	\left[
		1
		+
		\chi_{\textup{н}}
		+
		j Q_0
		\left(
			\frac{f}{f_0} - \frac{f_0}{f}
			+
			\sum_{n=1}^{N}
			\left(
				\frac{f}{f_0}
				\frac{K^H_n}{2}
				+
				\frac{f_n}{f}
				\frac{K^E_n}{2}
			\right)
			\frac{\dot X^L_n}{\dot X^L}
		\right)
		\right]^{-1}.
\end{equation}
%
В представленных выше выражениях входное сопротивление нормировано на импеданс подводящей линии
\(\hat Z_{\textup{вх}} = Z_{\textup{вх}}/R_{\textup{г}}\).
Комплексные амплитуды \(\dot X_n\) можно найти из системы
уравнений~\cref{eq:eq/stationary/matrix}.
% Отметим, что эти величины различны для ёмкостного и индуктивного представлений.
% Вследствие того, что указанная система определяет состояние схемы в установившемся режиме работы,
% после окончания переходных процессов в структуре, то и входное сопротивление секции определено
% в этом режиме работы.

Из найденного значения входного сопротивления легко получить элемент \(S_{11}\)
матрицы рассеяния устройства~\cite{altman}
%
\begin{equation}\label{eq:eq/zin/s11}
	S_{11} = \frac{\hat Z_{\textup{вх}}-1}{\hat Z_{\textup{вх}}+1}.
\end{equation}

Для двухпортовых УС матрица рассеяния будет симметричной:
\(S_{11} = S_{22}\); \(S_{12} = S_{21}\).
В случае отсутствия потерь из условия унитарности матрицы рассеяния следует выражение, связывающее
элементы матрицы рассеяния~\cite{sobenin-tech, altman}:
%
\begin{equation}\label{eq:eq/zin/s12}
	S_{12} = \sqrt{1 - |S_{11}|^2}\exp{\left(j\left[\angle{S_{11}} + \pi/2\right]\right)},
\end{equation}
%
где символом <<\(\angle\)>> обозначен оператор нахождения угла вектора.
Как видно из представленного выражения, для устройства без потерь угол между комплексными величинами
\(S_{11}\) и \(S_{12}\) равен \(\pi/2\).

В случае наличия потерь матрица рассеяния перестаёт быть унитарной, и требуется дополнительная
информация об устройстве для нахождения значения коэффициентов матрицы рассеяния \(S_{12}\) и
\(S_{21}\).
Для нахождения затухания и набега фазы волны в устройстве можно воспользоваться ЭС секции.
Из выражения дисперсионной характеристики~\cref{eq:eq/dispersion/lossless} можно определить
набег фазы волны в ячейке секции
%
\begin{equation}\label{eq:eq/zin/s12-lossless}
	\varphi =
	\arccos{
		\left(
			\frac{f_0^2-f^2}{f^2 K^H + f_0^2 K^E}
		\right)
	},
\end{equation}
%
где \(f\) -- частота генератора, \(f_0\) -- резонансная частота ячейки,
Заметим, что функция \(\arccos\) определена в области \([-1, 1]\).
За пределами этой области электромагнитная волна с видом колебаний, описываемым ЭС,
не распространяется внутри устройства.
% Секция на~СВ тогда представляет из себя закоротку, секция на~БВ "--- запредельный волновод.

% http://www.rfwireless-world.com/Terminology/Fixed-Attenuator-S-Matrix.html
% \begin{equation}
% 	\label{eq:eq/zin/losses}
% 	[S] = \operatorname{TtoS}{\{\operatorname{StoT}{([S_{lossless}])}
% 		\cdot \operatorname{StoT}{([S_{att}])}\}}=
% 	\begin{bmatrix}
% 		S_{11}              & a \sqrt{1-S_{11}^2} \\
% 		a \sqrt{1-S_{11}^2} & a^2 S_{11}          \\
% 	\end{bmatrix}
% \end{equation}

% Здесь \(S_{lossless}\) "--- матрица секции без потерь, составленная из элементов, представленных в
% выражениях~\cref{eq:eq/zin/s11, eq:eq/zin/s12};
% \(S_{att}\) "--- матрица идеального аттенюатора, определяемая как:

% \begin{equation*}
% 	[S_{att}]=
% 	\begin{bmatrix}
% 		0 & a \\
% 		a & 0 \\
% 	\end{bmatrix}
% \end{equation*}
% , где \(a\) "--- относительное затухание амплитуды сигнала, которое выражается в децибелах:
% \[a_{dB} = -10 \mathop{\log_{10}}{|a|^2}\]

% Использованные выше функции \(\operatorname{StoT}\) и \(\operatorname{TtoS}\) "--- это функции перехода
% от матриц рассеяния к матрицам передачи и наоборот~\cite{Silaev}:

% \[\operatorname{StoT}{([S])}=
% 	\frac{1}{S_{21}}
% 	\begin{bmatrix}
% 		-\det{[S]} & S_{11} \\
% 		-S_{22}    & 1      \\
% 	\end{bmatrix}
% \]

% \[\operatorname{TtoS}{([T])}=
% 	\frac{1}{T_{22}}
% 	\begin{bmatrix}
% 		T_{12} & \det{[T]} \\
% 		1      & -T_{21}   \\
% 	\end{bmatrix}
% \]

% Величину относительного затухания \(a\) в ячейках секции на~БВ можно
% связать с коэффициентом потерь~\cite{sobenin-acc-st}:

Затухание ВЧ мощности в ускоряющей ячейке можно найти из выражения~\cite{sobenin-acc-st, sobenin_kdv}
%
\begin{equation}\label{eq:eq/zin/loss}
	\frac{|E_2|}{|E_1|} = \exp{\left(-\alpha D\right)} =
	\exp{\left(-\frac{\pi f_0 D}{v_{\textup{гр}} Q}\right)},
\end{equation}
%
где \(\alpha\) "--- коэффициент затухания в ячейке секции,
\(Q\) "--- добротность ячейки,
\(D\) "--- её период,
\(v_{\textup{гр}}\) "--- групповая скорость волны в секции.% , равная тангенсу угла наклона
% дисперсионной характеристики координатах
% \(\left(\sfrac{1}{\lambda_{\textup{в}}}, \sfrac{1}{\lambda}\right)\).

Области определения величин затухания и набега фазы этим способом ограничены областью определения
дисперсионной характеристики.
Но за пределами дисперсионной характеристики волна в структуре не распространяется и почти полностью
отражается от устройства.
Это значит, что в этой области устройство будет хорошо описываться формулой для случая без
потерь~\cref{eq:eq/zin/s12}.

Таким образом, для цепочки связанных резонаторов коэффициент прохождения \(S_{12}\) можно
связать с коэффициентом отражения \(S_{11}\) при помощи выражения
%
\begin{equation}\label{eq:eq/zin/s12-lossy}
	S_{12} =
	\begin{cases}
		\sqrt{1 - |S_{11}|^2 - \exp{\left(
			-2 \pi f\displaystyle\sum_{n=1}^N{\frac{D_n}{v_{\textup{гр}\,n} Q_n}}
		\right)}} \times &                                                       \\
		\times \exp{\left(
			j \displaystyle\sum_{n=1}^N{
			\arccos{\left(\frac{f_{0n}^2-f^2}{f^2 K^H_n + f_{0n}^2 K^E_n}\right)}
		}\right)}        & , \frac{f_0^2-f^2}{f^2 K^H + f_0^2 K^E} \in [-1,1]    \\[30pt]
		\sqrt{1 - |S_{11}|^2}
		\exp{\left( j \left[\angle{S_{11}} + \pi/2 \right]
		\right)}         & , \frac{f_0^2-f^2}{f^2 K^H + f_0^2 K^E} \notin [-1,1]
	\end{cases}
\end{equation}
%
%% Перейти от дисперсионной характеристики в координатах \(f\) - \(\theta\) можно, используя выражение:
%% \(\theta = \frac{2 \pi}{\lambda_{\textup{в}}}L\), где \(L\) - длина периода структуры;

%% Перейти от относительного затухания к потерям линии можно
%% с использованием определения Непера:
%% \[\sfrac{\Delta E}{L E_1}=\sfrac{\alpha_{\textup{неп}}}{\exp{(1)}}\]
%% , где \(E_1\) - амплитуда поля в начале линии, \(E_2\) - амплитуда поля линии в сечении на расстоянии \(L\), \(\Delta E\) "--- их разность.

%% Коэффициент матрицы \(S_{21}\) определяется как отношение
%% \[a=\frac{E_2}{E_1}\]

%% \[\frac{\Delta E}{E_1}=\frac{E_1}{E_1}-\frac{E_2}{E_1}=1-a=\frac{\alpha_{неп} L}{\exp{(1)}}\]

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../dissertation"
%%% End:
